\documentclass{opaper}

\newcommand{\intab}{\int\limits_a^b}
\newcommand{\intii}{\int\limits_{-\infty}^{+\infty}}
\newcommand{\wave}[1]{\widetilde{#1}}
\newcommand{\rxy}{r_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\sigx}{\sigma_{\mathsmaller{X}}}
\newcommand{\sigy}{\sigma_{\mathsmaller{Y}}}
\newcommand{\later}{<?...?>}
\newcommand{\Sg}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\kxy}{k_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\Sga}{\Sigma^*}
\newcommand{\La}{L^*}
\newcommand{\tl}{\triangleleft}
\newcommand{\maybe}{(возможно, не требуется по билету) }

\begin{document}
  \bigskip
  \m{}ОПРЕДЕЛЕНИЯ

  \medskip
  \olist {
    {Контекстно-свободный язык}
    /{- язык, если существует контекстно-свободная грамматика, его порождающая.},
    %
    {КС-язык}
    /{- контекстно-свободный язык},
    %
    {КС-грамматика}
    /{- Контекстно-свободная грамматика},
    %
    {Форма}
    /{- цепочка, которая принадлежит выводу некоторой терминальной цепочки из аксиомы
    КС-грамматики\later},
    %
    {Дерево вывода цепочки $w ∈ Σ*$ в грамматике $G = {Σ, Γ, P, S}$}
    /{- упорядоченное дерево, узлы которого помечены символами из множества
      $Σ \cup Γ \cup \set{ε}$ так, что
      \\1) корень дерева помечен аксиомой, внутренние узлы – нетерминалами, листья –
      терминалами или $ε$, причем узлы с меткой $ε$ не имеют братьев;
      \\2) если $y_1 \tl y_2 \tl ... \tl y_k$ – все сыновья узла $x$ в дереве,
      $Y1, ... , Yk, X$ –  метки упомянутых узлов, то $X → Y_1 ... Y_k \in P$;
      \\3) если $z_1 \tl z_2 \tl . . . \tl z_m$ – все листья дерева, $a_1, ..., a_m$ – их метки,
      то $w = a_1 ... a_m$.},
    %
    {Упорядоченное корневое дерево}
    /{- корневое дерево, если на множестве его узлов задано отношение линейного порядка ◁,
    удовлетворяющее двум условиям:\f {
      1)\ &\tpp{если узел $y$ является потомком узла $x$, то $x\triangleleft y$.}
      \\2)\ &\tpp{если узел $y$ является братом узла $x$ и $x \triangleleft y$,}
      \\&\tpp{то $z \triangleleft y$ для любого потомка $z$ узла $x$.}
    }
    \\О порядке ◁ на любом множестве попарно несмежных узлов упорядоченного дерева
    (в частности, на множестве братьев) мы говорим как о «порядке слева направо» и
    изображаем упорядоченные деревья соответствующим образом.},
    %
    {\maybe Поддерево $T'$ дерева вывода $T$ называемое стандартным}
    /{- $T'$, если корень $T$ лежит в $T'$ и для любого узла $x \in T'$ либо $x$
    является листом $T'$, либо все сыновья $x$ в дереве $T$ также лежат в $T'$.},
    %
    {\maybe Вывод, о котором говорят, что он представлен деревом вывода $T$}
    /{- ["$S \thenn \al_1 \thenn . . . \thenn \al_n = w$" - вывод в грамматике $G$]
    вывод, если в $T$ существуют стандартные поддеревья $T_1 \subset ... \subset T_n$ такие,
    что для каждого $i = 1, ... , n$ метки листьев поддерева $T_i$, упорядоченных слева
    направо, образуют форму $\al_i$.
    \mnext Мы также будем говорить, что вывод формы $\al_i$ представлен деревом $T_i$.},
    %
    {Левосторонний вывод [левый вывод]}
    /{- вывод, в котором правила применялись каждый раз к самому левому нетерминалу.},
    %
    {Правосторонний вывод [правый вывод]}
    /{- вывод, в котором правила применялись каждый раз к самому правому нетерминалу.},
    %
    {$l$-форма}
    /{- форма, принадлежащая левому (левостороннему) выводу.},
    %
    {$r$-форма}
    /{- форма, принадлежащая правому (правостороннему) выводу.},
    %
    {Однозначная грамматика $G$}
    /{- $G$, если каждая цепочка из $L(G)$ представляется в $G$ единственным деревом вывода.},
    %
    {Неоднозначная грамматика $G$}
    /{- $G$, если если в $L(G)$ найдется цепочка, представленная в G двумя различными деревьями вывода.},
    %
    {Однозначный КС-язык}
    /{- КС-язык, если существует однозначная грамматика, его порождающая.},
    %
    {Неоднозначный КС-язык}
    /{- КС-язык, если любая КС-грамматика, порождающая этот язык, является неоднозначной.}
  }

  \bigskip
  \m{}ТЕОРЕМООБРАЗНОЕ

  \medskip
  \olist {
    {Замечание 3.2}
    /{Каждому дереву вывода соответствует единственный левый и единственный правый вывод
    цепочки.},
    %
    {Об однозначности грамматики}
    /{\mnext Известный теоретический результат гласит, что
    не существует алгоритма, определяющего по произвольной КСграмматике, однозначна она или
    нет. Это означает, что однозначность каждой грамматики надо проверять «индивидуально».}
  }

  \bigskip\bigskip
  ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО

  \olist {
    {}
    /{\mnext КС языки могут порождаться не только контекстно-свободными грамматиками.},
    %
    {}
    /{\mnext Введённые ранее грамматики G3,2 и G3,5, являются контекстно-свободными.
    Следовательно, порождаемые этими грамматиками языки также являются контекстно-свободными.},
    %
    {Пример построения дерева вывода}
    /{\mnext \later (вставить граф как-то надо)},
    %
    {Определение: корневое дерево}
    /{\mnext Корневое дерево - дерево, в котором выделена одна вершина (корень дерева).},
    %
    {Замечание 3.3}
    /{\mnext Основная роль дерева вывода состоит в том, что
    оно связывает $\tpp{синтаксис}$ и $\tpp{семантику}$ выводимой цепочки (которая, к примеру, может быть
    фразой естественного языка или – что интересует нас больше – компьютерной программой).
    Несколько упрощая ситуацию, можно сказать, что семантика компьютерной программы – это
    алгоритм решения задачи, а дерево вывода описывает структуру программы и тем самым
    указывает порядок выполнения машинных операций, необходимый для реализации алгоритма.},
    %
    {Примечание к замечанию 3.3}
    /{\mnext То, что неоднозначность – отрицательное свойство грамматики, вытекает из
    замечания 3.3: цепочка, представленная двумя деревьями вывода, – это программа,
    которая кодирует две различные последовательности машинных инструкций, одна из которых
    наверняка реализует не тот алгоритм, который имел в виду программист.}
  }
\end{document}